[Polygraaf.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Polygraaf.PNG "fig:Polygraaf.PNG")

**測謊機**藉着量度和記錄[血壓](../Page/血壓.md "wikilink")、[脈搏](../Page/脈搏.md "wikilink")、[呼吸和](../Page/呼吸_\(生理學\).md "wikilink")等由[交感神經引起的生理反應](../Page/交感神經.md "wikilink")，來判斷正在回答問題的受測者是否[說謊](../Page/說謊.md "wikilink")。由於此類生理反應是不由自主地產生的，說謊而引起此類生理反應的變化被認為能透露出受測者是否說謊。

## 歷史

1870年，[意大利心理學家](../Page/意大利.md "wikilink")[Angelo
Mosso發現當人害怕或恐懼時](../Page/Angelo_Mosso.md "wikilink")，脈搏會變化，最早使用儀器偵訊犯人。\[1\]1885年，其學生[切萨雷·龙勃罗梭發明儀器](../Page/切萨雷·龙勃罗梭.md "wikilink")，量度嫌犯血壓轉變作偵訊用途。\[2\]1914年，意大利心理學家Vittorio
Benussi發現，人在說謊時呼吸的吸氣與呼氣的時間比值會產生變化，並製造儀器量度。1910年代[心理學家](../Page/心理學家.md "wikilink")[威廉·莫爾頓·馬斯頓研究用作審問](../Page/威廉·莫爾頓·馬斯頓.md "wikilink")[德國戰犯的儀器](../Page/德國.md "wikilink")，量度血壓和皮膚導電率，但最後放棄計劃。\[3\]

1920年，[加利福尼亞大學的](../Page/加利福尼亞大學.md "wikilink")[John A.
Larson發明了一部記錄血壓和皮膚導電率的儀器](../Page/John_A._Larson.md "wikilink")，被首次應用到警察長[和麥](../Page/和麥.md "wikilink")（）任內[柏克萊警察局的執法上](../Page/柏克萊.md "wikilink")；Leonarde
Keeler後來將儀器改良，加上GSR（Galvanic Skin Reflex）製成「Keeler
Polygraph」，並發明可攜式測謊機（為現代測謊機之雛形）。\[4\]\[5\]至於測謊機的英語"polygraph"，是由[James
MacKenzie於](../Page/James_MacKenzie.md "wikilink")1906年首次使用，當時他把一部由他製造的測量脈搏儀器命名為"ink
polygraph"。他於1915年寫了相關研究的第二份論文，1917年重發相關研究的文章。\[6\]

1930年代，自稱「測謊機之父」的馬斯頓致力推動測謊機在法庭等領域的應用。1938年他出版了《測謊機測試》（*The Lie Detector
Test*）一書，闡述測謊機原理和應用\[7\]，同年更現身[吉列公司的廣告](../Page/吉列公司.md "wikilink")，聲稱測謊機顯示出吉列的刀片比其他牌子優勝。\[8\]\[9\]\[10\]值得一提的是，由馬斯頓創作（並受其妻子啟發\[11\]\[12\]）的漫畫角色[神奇女俠](../Page/神奇女俠.md "wikilink")，其擁有的武器，就是使人誠實說出真話的繩套。\[13\]\[14\]

1970年，美國研發聲壓測謊儀（Psychological Stress
Evaluation），分析說話聲頻在頻率8至12[Hz間的變化情況](../Page/Hz.md "wikilink")。\[15\]1996年，[美國國防部發展出電腦化聲紋測謊儀CVSA](../Page/美國國防部.md "wikilink")（Computer
Voice Stress
Analyzer），可根據受測者說話的聲紋變化測出是否說謊。\[16\]2001年，美國製造測謊機的三大公司（Lafayette、Stoelting、Axciton）將傳統測謊機電腦化，並配以分析軟體，並加入檢測其他生理反應（如身體晃動程度、手指脈搏波等）。\[17\]

## 測試技巧

首先，調查員會向受測者講解測謊的程序，強調測謊機可測出謊言，告誡受測者要誠實回答問題，然後受測者開始回答問題。測試大致可分為以下四類：\[18\]

1.  相關-無關測試（relevant-irrelevant test）
      -
        比較受測者回答與案件有關的問題和無關的問題時的生理反應，前者可以是問受測者有否犯案，或是否知道犯人的身份，而無關的問題則不會引起情緒變化（如：「今天是星期五嗎？」）犯案者對與案件有關的問題產生的反應，應會比由無關問題引起的反應強烈，而非犯案者對兩類問題的反應應該差不多。有批評質疑此類測試的可信性，因為測試以質問的形式進行，可能使受測者緊張，其生理反應可能會與因撒謊而引起的反應相混淆。
2.  對照問題測試（control question tests）
      -
        比較受測者對以下兩類問題的生理反應：一、與案件有關的問題；二、一些相信會引起非犯案者生理反應的問題（稱作對照問題）。對照問題會問及一些負面的行為，通常是與案件同類的行為，例如在偷竊案中，對照問題可能是「你曾否偷竊？」非犯案者應會對「對照問題」的反應較強烈，而犯案者則應對與案件有關的問題反應較強烈。
3.  罪知感問題測試（concealed information tests（CIT）或guilty knowledge
    tests（GKT））
      -
        受測者會被問及一組相關的與案件細節有關的問題，而這些細節只有犯案者和探員才知道，例如「你從窗戶／大門／陽台進入[案發現場](../Page/案發現場.md "wikilink")」，犯案者應會對含真正答案的問題有較強烈的反應。此類測試只能應用於已發生的案件，難以應用於詳情未明的事件。
4.  緊張高點法（peak-of-tension test）
      -
        與CIT類似，分別在於問題是順序發問（如：「被盜的金額是$1,000？$2,000？$3,000？」如此類推），犯案者的生理反應，應會隨着正確答案的逼近而漸強，同時隨着正確答案的遠離是逐漸平復，調查員試圖根據圖譜找出真相。

## 準確度

自推出以來，測謊機的準確性已備受質疑。[美国国家科学院](../Page/美国国家科学院.md "wikilink")（NAS）於2003年發表題為"The
Polygraph and Lie
Detection"（測謊機與謊言偵察）的研究報告指出，大部分針對測謊機的研究，品質並不理想；經過挑選，該報告找出57個使用「足夠的嚴謹科學方法」的研究。綜合該批研究，報告指測謊機測試對找出真相「較純粹靠運氣強，但決未能盡善盡美」。報告同時指出，該批報告仍然可能高估了測謊機的準確性，故得出的測謊機準確度仍較真實的為高。\[19\]對於測謊機的準確度，[美國國會的](../Page/美國國會.md "wikilink")在NSA的報告之前所發表的報告結果，與NSA的報告相符。\[20\]

### 江國慶案

1996年9月12日，一名女童於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北市空軍作戰司令部營區內遭到姦殺身亡](../Page/臺北市.md "wikilink")，[調查局對可能涉案的士兵江國慶實施測謊檢測](../Page/法務部調查局.md "wikilink")，結果未通過，江國慶在1997年8月13日遭執行槍決。2011年1月28日，由臺北地檢署傳喚許榮洲到案說明，經由檢察官訊問後，許榮洲坦承是犯下空軍女童性侵命案的真兇。

## 參考

[P](../Category/生理学仪器.md "wikilink") [P](../Category/法医设备.md "wikilink")

1.  <http://www.ntcu.edu.tw/gicep/06psy/Lie.doc>
    測驗理論與技術研究專題報告，顏綵思（指導老師：歐滄和教授）\]

2.  [Nitv Llc](http://www.nitv1.com/History.htm)

3.
4.
5.  [Leonarde Keeler and his
    Instruments](http://www.lie2me.net/thepolygraphmuseum/id12.html)

6.  Marston, William M. "Systolic Blood Pressure Changes in Deception,"
    *Journal of Experimental Psychology,* 2:117-163.

7.  Marston, William Moulton. *The Lie Detector*. New York: Richard R.
    Smith, 1938.

8.

9.  [Now\! Lie Detector Charts Emotional Effects of Shaving - 1938
    Gillette
    Advertisement](http://www.antipolygraph.org/documents/marston-razor-high-res.pdf)

10. [FBI File of William Moulton
    Marston](http://www.antipolygraph.org/documents/marston-fbi-file.pdf)
    (including report on Gillette advertising campaign)

11. [Who Was Wonder Woman? Long-ago LAW alumna Elizabeth Marston was the
    muse who gave us a
    superheroine](http://www.bu.edu/alumni/bostonia/2001/fall/wonderwoman/)


12. [OUR TOWNS; She's Behind the Match For That Man of
    Steel](http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9E0CE1DF1539F93BA25751C0A964958260&sec=&spon=&pagewanted=print)

13. [*The Polygraph and Lie Detection*,
    p.295](http://books.google.com/books?id=USg-j9esZagC&pg=PA295&lpg=PA295&dq=wonder+woman+%22magic+lasso%22+marston+polygraph&source=web&ots=eL7W48wYVZ&sig=znyHik1Ucdr6yQUsZKn1jTpe4MI)

14.
15.
16.
17.
18. [*The Polygraph and Lie Detection*, The National Academies
    Press](http://www.nap.edu/catalog.php?record_id=10420)

19.
20. [*Scientific Validity of Polygraph Testing: A Research Review and
    Evaluation* Washington, D. C.: U.S. Congress, Office of Technology
    Assessment, OTA-TM-H-15, November
    1983](http://www.fas.org/sgp/othergov/polygraph/ota/)